\section{Практическая часть} % (fold)
\label{sec:практическая_часть}

В данном и последующих разделах $n = 10$, $m = 5$.

\subsection{Основные определения надежности. Условная вероятность} % (fold)
\label{sub:основные_определения_надежности_условная_вероятность}

\paragraph{Задача 1} % (fold)
% \label{par:задача_1}

\subparagraph{Дано} % (fold)
Отдел технического контроля предприятия бракует каждую партию из 100 деталей, если из 5 деталей, наугад выбранных из партии, хотя бы одна окажется бракованной. Партия содержит \SI{5}{\percent} брака. Найти вероятность для одной партии деталей быть забракованной.
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

Партия будет забракована, если хотя бы одна из 5 выбранных деталей будет бракованной. Обратное предположение: партия не будет забракована, если вынуть 5 небракованных деталей. Вероятности вытягивания исправных деталей друг за другом соответственно равны:
\[
	p_1 = \frac{95}{100}; \quad p_2 = \frac{94}{99}; \quad p_3 = \frac{93}{98}; \quad p_4 = \frac{92}{97}; \quad p_5 = \frac{91}{96}.
\]

Вероятность того, что выбирается подряд 5 исправных деталей, и партия не бракуется:
\[
	P(A) = \prod\limits_{i=1}^5 p_i = 0.7696.
\]

Партия бракуется -- событие, противоположное предыдущему, следовательно:
\[
	P(\bar{A}) = 1 - P(A) = 0.23.
\]
% subparagraph решение (end)

% paragraph задача_1 (end)

\paragraph{Задача 2} % (fold)
% \label{par:задача_2}
\subparagraph{Дано} % (fold)
В урне находятся 4 белых и 6 черных шаров. Из нее три раза наугад вынимают по одному шару. Требуется найти вероятность того, что все три вынутых шара окажутся белыми, при выполнении двух условий:
\begin{itemize}
	\item Извлеченные из урны шары обратно не возвращаются;
	\item После каждого извлечения шар возвращается обратно.
\end{itemize}
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

Всего 10 шаров.

При условии, что шары не возвращают в урну:
\[
	\frac{4}{10} \cdot \frac{3}{9} \cdot \frac{2}{8} = \frac{2}{5} \cdot \frac{1}{3} \cdot \frac{1}{4} = \frac{1}{30} \approx 0.033.
\]

При условии, что шары возвращают в урну:
\[
	\frac{4}{10} \cdot\frac{4}{10} \cdot \frac{4}{10} = \qty(\frac{2}{5})^3 = \frac{8}{125} \approx 0.064.
\]

% subparagraph решение (end)

% paragraph задача_2 (end)

\paragraph{Задача 3} % (fold)
% \label{par:задача_3}

\subparagraph{Дано} % (fold)
Система состоит из двух элементов с надежностями $p_1$ и $p_2$ соответственно. 
Элементы соединены параллельно и выходят из строя независимо друг от друга.
Система работает. Найти вероятность того, что неисправен первый элемент.
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

Рассмотрим следующие случайные события:
\begin{itemize}
	\item $A = \{\text{первый элемент работает нормально}\}$;
	\item $B = \{\text{второй элемент работает нормально}\}$;
	\item $C = \{\text{система работает}\}$.
\end{itemize}

Согласно условию задачи $P(A) = p_1$, $P(B) = p_2$. Используя свойство противоположного события и формулу умножения вероятностей, получим вероятность события $C$:
\[
	P(C) = 1 - P(\bar{C}) = 1 - P(\bar{A}\cdot\bar{B}) = 1 - (1 - p_1)(1 - p_2).
\]

Требуется найти $P(\bar{A}|C)$. Согласно определению условной вероятности случайного события:
\[
	P(\bar{A}|C) = \frac{P(\bar{A}C)}{P(C)} = \frac{P(\bar{A}) P(C|A)}{P(C)} = \frac{(1 - p_1) p_2}{1 - (1 - p_1)(1 - p_2)}.
\]

% subparagraph решение (end)
% paragraph задача_3 (end)

\paragraph{Задача 4} % (fold)
% \label{par:задача_4}

\subparagraph{Дано} % (fold)
Пассажир может обратиться за получением билета в одну из
трех касс. Вероятности обращения в каждую кассу зависят от их
местоположения и равно соответственно
$p_{1} = \frac{1}{3},\ p_{2} = \frac{1}{6},\ p_{3} = \frac{1}{2}$.
Вероятность того, что к моменту прихода пассажира билеты, имевшиеся в
кассе, будут распроданы, для первой кассы равна $P_{1} = \frac{3}{4}$,
для второй кассы -- $P_{2} = \frac{1}{2}$, для третьей кассы --
$P_{3} = \frac{2}{3}$. Пассажир направился в одну из касс и приобрел
билет. Найти вероятность того, что это была первая касса.
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

Вероятность купить билет в кассе складывается из условия, что пассажир пошел именно в эту кассу И билеты в ней НЕ распроданы. Следовательно, для первой кассы:
\[
	(1 - P_1) \cdot p_1 = 0.08.
\]

Вероятность купить билет в любой кассе:
\[
	(1 - P_1) \cdot p_1 + (1 - P_2) \cdot p_2 + (1 - P_3) \cdot p_3 = 0.33.
\]

Вероятность того, что пассажир купил именно в первой кассе:
\[
	P = \frac{ (1 - P_1) \cdot p_1 }{ (1 - P_1) \cdot p_1 + (1 - P_2) \cdot p_2 + (1 - P_3) \cdot p_3 } = 0.24.
\]

% subparagraph решение (end)
% paragraph задача_4 (end)

\paragraph{Задача 5} % (fold)
% \label{par:задача_5}

\subparagraph{Дано} % (fold)
Три радиостанции, независимо друг от друга, передают
самолёту один и тот же сигнал. Вероятности того, что самолетом будут
приняты эти сигналы, соответственно равны: \numlist{0.9; 0.8; 0.75}. Найти
вероятность того, что самолет примет посылаемый ему сигнал.
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

Рассмотрим следующие события:
\begin{itemize}
	\item $A = \{\text{сигнал получен с первой вышки}\}$;
	\item $B = \{\text{сигнал получен со второй вышки}\}$;
	\item $C = \{\text{сигал получен с третьей вышки}\}$.
\end{itemize}

Исполнение каждого последующего события исключает исполнение предыдущих. Следовательно:
\[
	P = P(A) + \qty[P(\bar{A})P(B)] + \qty[P(\bar{A})P(\bar{B})P(C)] = 0.995.
\]


% subparagraph решение (end)
% paragraph задача_5 (end)

% subsection основные_определения_надежности_условная_вероятность (end)

\subsection{Законы распределения отказов} % (fold)
\label{sub:законы_распределения_отказов}

\paragraph{Задача 1} % (fold)
% \label{par:задача_1}
\subparagraph{Дано} % (fold)
Надежность прибора подчиняется экспоненциальному закону
распределения. Значение плотности вероятности отказов прибора в момент
времени $\tau_1 = \SI{1000}{\hour}$ составило -- $\frac{n}{12}$, а в
момент времени $\tau_2 = \SI{3000}{\hour}$ -- $\frac{n - 3}{12}$.
Вычислить интенсивность отказов и наработку на отказ, построить график
зависимости надежности прибора от времени, определить, в какой момент
надежность будет равна \num{0.95} (минимальное значение надежности для
ответственных приборов).
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

Уравнение плотности вероятности $f(t) = \lambda e^{-\lambda t}$, тогда:
\[
\begin{cases}
	f(1000) = \lambda e^{-1000 t} = \frac{10}{12},\\
	f(3000) = \lambda e^{-3000 t} = \frac{7}{12}.
\end{cases}
\]

Разделим первое уравнение на второе и получим:
\[
	e^{2000\lambda} = 1.43, \quad \lambda  = \frac{\ln1.43}{2000} = \SI{1.70e-4}{ед\per\hour}.
\]

Найдем время наработки на отказ по формуле $T_m = \frac1\lambda$:
\[
	T_m = \frac{1}{\num{1.70e-4}} = \SI{5591.7}{\hour}.
\]

Зависимость надежности прибора от времени вычисляется по формуле:
\[
	P(t) = e^{-\num{1.70e-4}t}
\]

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[width=12cm, height=7cm]
		\addplot [red, domain=0:20000, line width=1pt]{exp(-0.00017*x)};
		\legend{$P(t)_{\min}$, $P(t)_{\max}$}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Зависимость надежности прибора от времени}
\end{figure}

Вычислим в какой момент времени надежность прибора будет $0.95$:
\[
	P(t) = e^{-\num{1.70e-4}t} = 0.95 \Rightarrow t = \frac{\ln0.95}{-\num{1.70e-4}} = \SI{301.72}{\hour}.
\]

% subparagraph решение (end)
% paragraph задача_1 (end)

\paragraph{Задача 2} % (fold)
% \label{par:задача_2}

\subparagraph{Дано} % (fold)
Из большой партии приборов, содержащей \emph{n} процентов
неисправных, берется для использования выборка из $4$ приборов. Найти
вероятность появления в выборке $0\ldots4$ неисправных, если:

\begin{itemize}
	\item вероятность подчиняется биномиальному распределению;
	\item вероятность подчиняется распределению Пуассона.
\end{itemize}
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

При биноминальном распределении:
\begin{enumerate}
	\item Если из большой партии изделий, содержащей $p_\%$ неисправных и
берется выборка в количестве $n$ изделий, то вероятность появления разного числа неисправных изделий в этой выборке определяется коэффициентами членов биномиального разложения: \[\qty(q + 0.1)^n = 1,\] где $n=4$;
	\item вероятность появления 0 неисправных приборов в выборке: $P(0) = q^4 = (1 - 0.1)^4 = 0.9^4 = 0.66$;
	\item 1 неисправного прибора: $P(1) = q^{n-1}p = 0.9^3 \cdot 0.1 = 0.073$;
	\item 2 неисправных приборов: $P(2) = q^{n-2}p^2 = 0.9^2 \cdot 0.1^2 = 0.008$;
	\item 3 неисправных приборов: $P(3) = q^{n-3}p^3 = 0.9 \cdot 0.1^3 = 0.0009$;
	\item 4 неисправных приборов: $P(4) = q^0p^4 = 0.00001$.
\end{enumerate}

При Пуассоновском распределении:
\begin{enumerate}
	\item Распределение Пуассона также состоит из ряда членов, каждый из которых соответственно определяет вероятность появления 0, 1, 2, 3 и т.д. числа событий на единицу измерения, при этом сумма вероятностей равна 1:
	\[e^{-a} + a e^{-a} + \frac{a^2 e^{-a}}{2!} + \ldots + \frac{a^b e^{-a}}{b!} + \ldots = 1\]
	\item $a$ --  среднее значение неисправных изделий в объеме выборки объемом $n=4$: $a = 4 \cdot 0.1 = 0.4$;
	\item вероятность появления 0 неисправных приборов в выборке:$P(0) = \exp(-a) = 0.67$;
	\item $P(1) = a\exp(-a) = 0.27$;
	\item $P(2) = \frac{a^2\exp(-a)}{2!} = 0.05$;
	\item $P(3) = \frac{a^3\exp(-a)}{3!} = 0.007$;
	\item $P(4) = \frac{a^4\exp(-a)}{4!} = 0.0007$;
\end{enumerate}

% subparagraph решение (end)
% paragraph задача_2 (end)

% subsection законы_распределения_отказов (end)

\subsection{Структурная надежность} % (fold)
\label{sub:структурная_надежность}

\paragraph{Задача 1} % (fold)
% \label{par:задача_1}

\subparagraph{Дано} % (fold)
Заданы надежности работы элементов электрической цепи:
\(p_{1} = p_{2} = \frac{n}{12},\ p_{3} = \frac{n - 1}{12},\text{\ p}_{4} = \frac{n - 2}{12},\text{\ p}_{5} = \frac{n - 3}{12},\text{\ p}_{6} = \frac{n}{13}\). Найти надежность схем на схеме 1 и схеме 2.

\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[c]{0.4\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{pics/02_01.png}
		\caption{Схема 1}
	\end{minipage}
\hfill
	\begin{minipage}[c]{0.4\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{pics/02_02.png}
		\caption{Схема 2}
	\end{minipage}%
\end{figure}
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

Схема 1:
\begin{enumerate}
	\item надежность элементов 1 и 2: \[p_{1,2} = 1 - (1 - p_1)^2 = 1 - \qty(1 - \frac{10}{12})^2 = 0.97;\]
	\item надежность элементов 1, 2 и 3: \[p_{1,2,3} = p_{1,2} \cdot p_3 = 0.97 \cdot \frac{9}{12} = 0.73;\]
	\item суммарная надежность: \[P_\Sigma = 1 - \qty[(1-p_{1,2,3}) \cdot (1 - p_4)] = 1 - \qty[0.27 \cdot 0.33] = 0.91.\]
\end{enumerate}

Схема 2:
\begin{enumerate}
	\item надежность элементов 1 и 2: \[p_{1,2} = 1 - \qty(1 - p_1)^2 = 0.97;\]
	\item надежность элементов 3 и 4: \[p_{3,4} = p_3 \cdot p_4 = \frac{9}{12} \cdot \frac{8}{12} = 0.5;\]
	\item надежность элементов 3, 4 и 5: \[p_{3,4,5} = 1 - \qty[(1 - p_5)(1 - p_{3,4})] =1 - \qty[\qty(1 - \frac{7}{12}) \qty(1 - \frac12)] = 0.79;\]
	\item суммарная надежность: \[P_\Sigma = p_{1,2} \cdot p_{3,4,5} \cdot p_6 = 0.97 \cdot 0.79 \cdot \frac{10}{13} \approx 0.6.\]
\end{enumerate}

% subparagraph решение (end)
% paragraph задача_1 (end)

\paragraph{Задача 2} % (fold)
% \label{par:задача_2}

\subparagraph{Дано} % (fold)
Для повышения надежности прибора он дублируется $(m-1)$ другими такими же приборами; надежность прибора равна $p = \frac{n}{12}$. Для включения каждого дублирующего прибора применяется устройство с надежностью $p_1 = \frac{n}{15}$ (рисунок \ref{fig:02_03}). Найти надежность $P$ системы и определить, сколько надо взять приборов ($m_1$), чтобы повысить надежность до заданной $P_1=0.98$?

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[]{pics/02_03.png}
	\caption{Схема 3}
	\label{fig:02_03}
\end{figure}
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

\begin{enumerate}
	\item надежность элементов $p_1$ и $p$, включенных последовательно: $P_{p,p_1} = \frac{10}{12} \cdot \frac{10}{13} = \frac{5}{9}$;
	\item ненадежность $m-1 = 4$ включенных параллельно блоков из элементов $p_1$ и $p$: $Q' = \qty(1 - \frac{5}{9})^4 = 0.04$;
	\item ненадежность элемента $p$: $Q = 1 - p = 1 - \frac{10}{12} = 0.16$;
	\item суммарная надежность системы: $P = 1 - (Q \cdot Q') = 1 - (0.04 \cdot 0.16) = 0.994$.
\end{enumerate}

Найдем количество приборов, при котором надежность будет $P_1 = 0.98$, для этого решим неравенство
\[
	1 - \qty(1 - \frac{10}{12}) \qty(1 - \frac{10}{12}\cdot\frac{10}{15})^{m_1} \geqslant 0.98;
\]\[
	m_1 \geqslant 2.6.
\]

Так как количество дублирующих линий может быть только целым числом, $m_1 \geqslant 3$.

% subparagraph решение (end)
% paragraph задача_2 (end)

\paragraph{Задача 3} % (fold)
% \label{par:задача_3}

\subparagraph{Дано} % (fold)
На рисунке \ref{fig:02_04} представлены варианты блоков, а также структурная схема, состоящая из их последовательно-параллельных соединения. Надежности элементов схемы: $p_{1} = \frac{n}{12}$, $p_2 = \frac{n - 1}{12}$, $p_3 = \frac{n - 2}{12}$, $p_4 = \frac{n - 3}{12}$. Найти результирующую надежность всей схемы.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[]{pics/02_04.png}
	\caption{Схема 4}
	\label{fig:02_04}
\end{figure}
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

\begin{enumerate}
	\item надежность блока A: $P_A = 1 - \prod\limits_{i=1}^2(1-p_i) = 0.958$;
	\item надежность блока B: $P_B = 1 - \prod\limits_{i=1}^3(1-p_i) = 0.986$;
	\item надежность блока C: $P_C = 1 - \prod\limits_{i=1}^4(1-p_i) = 0.994$;
	\item последовательное соединение ACC: $P_{ACC} = P_A \cdot P_C \cdot P_C = 0.946$;
	\item последовательное соединение BC: $P_{BC} = P_B \cdot P_C = 0.980$;
	\item параллельное соединение ACCBC: $P_{ACCBC} = 1 - \qty[(1-P_{ACC})(1-P_{BC})] = 0.999$;
	\item последовательное соединение ACCBCA: $P_{ACCBCA} = P_{ACCBC} \cdot P_A = 0.957$;
	\item последовательное соединение ABC: $P_{ABC} = P_A \cdot P_B \cdot P_C = 0.940$;
	\item параллельное соединение ABCC: $P_{ABCC} = 1 - \qty[(1-P_{ABC})(1-P_{C})] = 0.9996$;
	\item последовательное соединение BABCC: $P_{BABCC} = P_B \cdot P_{ABCC} = 0.986$;
	\item параллельные участки схемы: $P_\Sigma' = 1 - \qty[(1-P_{ACCBCA})(1-P_{BABCC})] = 0.999$;
	\item результирующая надежность схемы: $P_\Sigma = P'_\Sigma \cdot P_A \cdot P_B = 0.944$.
\end{enumerate}

% subparagraph решение (end)
% paragraph задача_3 (end)

\subsection{Расчет норм надежности} % (fold)
\label{sub:расчет_норм_надежности}

\paragraph{Задача 1} % (fold)
% \label{par:задача_1}

\subparagraph{Дано} % (fold)
Прибор состоит из трех блоков: первый имеет $n$ резисторов, второй $n+10$ резисторов, третий -- $n-3$ резистора. Требуемая вероятность безотказной работы за заданный срок службы $t_0 = \SI{200}{\hour}$ равна \num{0.95}. Найти $\lambda_i$ и вероятность безотказной работы отдельных блоков.
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

Согласно формулам (\ref{eq:4_1}) и (\ref{eq:4_2}):
\[
	P = e^{-\lambda t_0},
\]\[
	\ln P = - \lambda t_0,
\]\[
	\lambda = -\frac{\ln P}{t_0} = - \frac{\ln(0.95)}{200} = \num{2.56e-4}.
\]

Используя формулу \ref{eq:4_3}, получим:
\[
	\lambda_i = \frac{\num{2.54e-4}}{10 + 20 + 7} \approx \num{6.8e-6};
\]\[
	\lambda_1 = \frac{\num{2.54e-4}}{10} = \num{2.54e-5};
\]\[ 
	\lambda_2 = \frac{\num{2.54e-4}}{20} = \num{1.27e-5};
\]\[
	\lambda_3 = \frac{\num{2.54e-4}}{7}  = \num{3.63e-5}.
\]

Вероятности безотказной работы:
\[
	P_1 = \exp(-\num{2.54e-5}\cdot200) = 0.994;
\]\[
	P_2 = \exp(-\num{1.27e-5}\cdot200) = 0.997;
\]\[
	P_3 = \exp(-\num{3.63e-5}\cdot200) = 0.993;
\]

% subparagraph решение (end)
% paragraph задача_1 (end)

\paragraph{Задача 2} % (fold)
% \label{par:задача_2}

\subparagraph{Дано} % (fold)
Известны количество элементов в изделии и пределы значений опасности отказов для каждого из них (таблица 1). Определить кривые для максимальных и минимальных значений безотказной работы. Построить графики зависимости её от времени.

\begin{longtable}[]{@{}llll@{}}
\toprule
Элемент & Количество & $\lambda_{\min},\si{ед\per\hour}$ & $\lambda_{\max},\si{ед\per\hour}$ \\
% \tabularnewline
\midrule
\endhead
Транзистор & $n+10$ & $\frac{m}{100}\cdot\num{e-3}$ & $\qty(\frac{m}{100} + 0.2)\cdot\num{e-3}$ \\
Конденсатор & $n+7$ & $\frac{m}{250}\cdot\num{e-3}$ & $\qty(\frac{m}{100} + 0.35)\cdot\num{e-3}$ \\
Трансформатор & $n+2$ & $\frac{m}{150}\cdot\num{e-3}$ & $\qty(\frac{m}{100} + 0.1)\cdot\num{e-3}$ \\
Переходник & $n-1$ & $\frac{m}{125}\cdot\num{e-3}$ & $\qty(\frac{m}{100} + 0.08)\cdot\num{e-3}$ \\
Штепсельный разъем & $n+5$ & $\frac{m}{200}\cdot\num{e-3}$ & $\qty(\frac{m}{100} + 0.13)\cdot\num{e-3}$ \\
Диод & $n+8$ & $\frac{m}{300}\cdot\num{e-3}$ & $\qty(\frac{m}{100} + 0.05)\cdot\num{e-3}$ \\
Катушка & $n-2$ & $\frac{m}{1000}\cdot\num{e-3}$ & $\qty(\frac{m}{100} + 0.025)\cdot\num{e-3}$\\
\bottomrule
\end{longtable}
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

\begin{enumerate}
	\item найдем $\lambda_{\min}$ и $\lambda_{\max}$:
	\begin{multline*}
		n_i \cdot \lambda_{\min} = \num{e-5} \cdot (20\cdot5 + 17\cdot2 + 12\cdot3.3 + 9\cdot4 +\\+ 15\cdot2.5 + 19\cdot1.6 + 8\cdot0.5) = 0.002815;\\
		n_i \cdot \lambda_{\max} = \num{e-3} \cdot (20\cdot0.25 + 17\cdot0.4 + 12\cdot0.15 + 9\cdot0.13 +\\+ 15\cdot0.18 + 19\cdot0.1 + 8\cdot0.075) = 0.01997.
	\end{multline*}
	\item определим кривые для max и min значения безотказной работы:
	\[
		P(t)_{\min} = \exp(-t n_j \lambda_{j\min}) = \exp(-0.0028t);
	\]\[
		P(t)_{\max} = \exp(-t n_j \lambda_{j\max}) = \exp(-0.0200t);
	\]
	\item Построим графики зависимости безотказной работы $P(t)_{\min}$, $P(t)_{\max}$ от времени:
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[width=12cm, height=7cm]
			\addplot [red, domain=0:500, line width=1pt]{exp(-0.0028*x)};
			\addplot [blue,domain=0:500, line width=1pt]{exp(-0.0200*x)};
			\legend{$P(t)_{\min}$, $P(t)_{\max}$}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{figure}
\end{enumerate}

% subparagraph решение (end)
% paragraph задача_2 (end)

\paragraph{Задача 3} % (fold)
% \label{par:задача_3}

\subparagraph{Дано} % (fold)
Производится стрельба пятью снарядами по группе, состоящей из трех целей. Обстрел ведется в следующем порядке: сначала обстреливается первая цель и огонь по ней ведется до тех пор, пока она не будет поражена или не кончатся все пять снарядов. Если первая цель поражена, огонь переносится на вторую, и т.д. Вероятность поражения цели после одного выстрела равна $p = \frac{n}{14}$. Найти вероятности:

\begin{itemize}
	\item $P_0$, $P_1$, $P_2$, $P_3$ того, что будет поражено 0 целей, 1 цель, 2 цели, 3 цели в составе группы;
	\item $P$ того, что будет поражено не менее 2 целей в составе группы.
\end{itemize}
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

для того чтобы не было поражено ни одной цели, нужно, чтобы ни один снаряд не поразил первую цель:
\[
	P_0 = (1-p)^5 = \qty(1 - \frac{10}{14})^5 = 0.002.
\]

Найдем $Р_1$, то есть необходимо чтобы из пяти выстрелов только один поразил цель, а остальные нет. Мишень мог поразить первый, второй, третий, четвертый или пятый выстрел, количество получившихся комбинаций:
\[
	C_5^1 = \frac{5!}{1! \cdot (5-1)!} = 5;
\]\[
	P_1 = C_5^1 \cdot p \cdot (1-p)^4 = 0.024.
\]

Аналогично
\[
	P_2 = C_5^2 \cdot p^2 \cdot (1-p)^3 = 0.12.
\]

События $P_0$, $P_1$, $P_2$ и $P_3$ образуют полную группу событий, так как они несовместны, поэтому
\[
	P_3 = 1 - P_0 - P_1 - P_2 = 1 - 0.002 - 0.024 - 0.12 = 0.854.
\]

Найдём вероятность того, что будет поражено не менее двух целей. Это возможно в случае, когда поражены 2 или 3 цели:
\[
	P_{23} = 1 - P_0 - P_1 = 0.974.
\]

% subparagraph решение (end)
% paragraph задача_3 (end)

\paragraph{Задача 4} % (fold)
% \label{par:задача_4}

\subparagraph{Дано} % (fold)
Каждую секунду по дороге с однополосным односторонним движением в месте, которое выбрал для перехода пешеход, с вероятностью $p = \frac{n}{14}$ проезжает машина. Для перехода дороги пешеходу требуется 5 секунд. Найти вероятность того, что за время его перехода дороги траекторию его движения не пересечет ни одна машина.
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

Пусть событие $A$ -- машина проехала с вероятностью $p$, тогда обратное событие $\bar{A}$ –- машина не проехала имеет вероятность $1-p$. Для того чтобы за время перехода траекторию движения пешехода не пересекла ни одна машина необходимо чтобы за 5 с не проехала ни одной машины:
\[
	P = (1 - p)^5 = \qty(1 - \frac{10}{14})^5 = 0.0019.
\]

% subparagraph решение (end)
% paragraph задача_4 (end)

\paragraph{Задача 5} % (fold)
% \label{par:задача_5}

\subparagraph{Дано} % (fold)
На пункт скорой помощи поступает стационарный поток вызовов с интенсивностью $\frac{n}{15}$ вызовов в минуту. Найти вероятность того, что за 3 минуты:
\begin{itemize}
	\item не придет ни одного вызова;
	\item придет ровно 1 вызов;
	\item придет хотя бы 2 вызова.
\end{itemize}
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

% subparagraph решение (end)
% paragraph задача_5 (end)

поток вызовов скорой помощи соответствует стационарному пуассоновскому распределению \ref{eq:4_8}. Обозначим событие $A$ -– не придет ни одного вызова, значит в формуле (\ref{eq:4_8}) $m = 0$, $t = 3$, $\lambda = 0,66$. Получаем:
\[
	P_A = P_0 = \frac{(0.66\cdot3)^0}{0!} \cdot e^{-0.66\cdot3} = 0.138.
\]

Пусть событие $B$ – придет ровно один вызов, тогда $m = 1$. Получаем:
\[
	P_B = P_1 = \frac{(0.66\cdot3)^1}{1!} \cdot e^{-0.66\cdot3} = 0.273.
\]

Пусть событие $C$ -– придет хотя бы 2 вызова. Значит, мы из всей суммы событий должны вычесть вероятность события $A$ и $B$. Получим:
\[
	P_C = 1 - P_1 - P_0 = 1 - 0.138 - 0.273 = 0.589.
\]


\paragraph{Задача 6} % (fold)
% \label{par:задача_6}

\subparagraph{Дано} % (fold)
Поток вызовов на ТЭС пуассоновский нестационарный с интенсивностью $\lambda(t)$. На участке времени от 0 ч до 5 ч 20 мин интенсивность линейно возрастает $at + b$. Причем, к 0 часам она равна \num{0.2} вызова в минуту, а в 5 ч 20 мин она равна \num{0.6} вызовов в минуту. Найти вероятность того, что за $n$ минут от \emph{3:00} до \emph{3:n} придет не менее 3 вызовов.
% subparagraph дано (end)

\subparagraph{Решение} % (fold)

Пуассоновское распределение для потока событий находится по формуле (\ref{eq:4_8}). В данном случае поток нестационарный, поэтому а для данного промежутка времени нужно считать по формуле (\ref{eq:4_9}). Но перед эти нужно найти коэффициенты $a$ и $b$ для интенсивности. Мы знаем, что в 0 часов интенсивность равна \num{0.2}. Поэтому
\[
	\lambda(0) = a \cdot 0 + b = 0.2 \Rightarrow b=0.2.
\]

Теперь найдем коэффициент а, 5 ч 20 мин выражается в 320 минут. Получаем
\[
	\lambda(320) = a \cdot 320 + 0.2 = 0.6, \quad a = \frac{0.4}{320} = \num{1.25e-3}.
\]

Используя формулу \ref{eq:4_9} найдем $a(t)$ на промежутке от \emph{3:00} до \emph{3:10}, что будет эквивалентно от 180 до 190 минут:
\[
	a(t) = \int\limits_{180}^{190}\qty(1.25\cdot\num{e-3}t + 0.2)\dd t = 4.3125.
\]

Чтобы рассчитать вероятность поступления не менее 3-х вызовов, нужно из суммы всех событий вычесть вероятность того, что не придет ни одного вызова $P_0$, вероятность поступления 1 вызова $P_1$ и вероятность поступления 2-х вызовов $P_2$. Рассчитаем сначала эти вероятности отдельно с помощью уравнения (\ref{eq:4_8}):
\[
	P_0 = \frac{(4.31)^0}{0!}\cdot e^{-4.31} = 0.013;
\]\[
	P_1 = \frac{(4.31)^1}{1!}\cdot e^{-4.31} = 0.579;
\]\[
	P_2 = \frac{(4.31)^2}{2!}\cdot e^{-4.31} = 0.125.
\]

Теперь найдем искомую вероятность $P_{>3}$:
\[
	P_{>3} = 1 - P_0 - P_1 - P_2 = 1 - 0.013 - 0.579 - 0.125 = 0.283.
\]
% subparagraph решение (end)
% paragraph задача_6 (end)

% subsection расчет_норм_надежности (end)

% section практическая_часть (end)

\pagebreak